\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}

\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Model yang digunakan untuk menyelesaikan penelitian ini adalah CRISP-DM \textit{(Cross Industry Standard
Process for Data Mining)}. CRISP-DM merupakan standar proses baku untuk data mining yang dapat diterapkan kedalam strategi pemecahan umum. Dalam CRISP-DM, sebuah proyek Data Mining memiliki siklus hidup yang terbagi dalam 6 fase seperti terlihat pada gambar:

\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{figures/crisp.PNG}
\caption{\textit{Model Crips-DM (Nisbet, Elder IV, \&
Liner, 2009)}
\label{eq:22}}
\end{figure} 

\newpage
\section{Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Tahapan diagram alur metodologi penelitian yang terdapat pada gambar di atas akan dijelaskan secara umum sebagai berikut:
\subsection{Pemahaman Bisnis \textit{(Bussiness Understanding)}}
Tujuan penelitian ini adalah untuk menentukan waktu penanganan pengaduan dengan metode \textit{K-Means Clustering} yang berdasarkan pada data pengaduan yang telah diadukan selama ini. Data pengaduan berisi masalah atau keluhan yang selama ini terjadi, dimana dari data tersebut bukan hanya pengaduan dari warga untuk umum saja, tetapi dari pengurus juga yang memiliki keluhan yang disebabkan karena kesalahan dari warga itu sendiri. Tujuan yang ingin dicapai dalam penelitian ini yaitu sebagai bahan evaluasi kinerja bagi pihak terkait dan pengurus untuk bisa memberikan pelayanan yang baik kepada  warganya. Data pengaduaan yang digunakan dalam penelitian ini didapatkan dengan melakukan wawancara kdengan pimpinan dari pihak terkait mengenai permasalahan yang selama ini terjadi.

\subsection{Pemahaman Data \textit{(Data Understanding)}}
Dalam memperoleh data yang akurat maka peneliti melakukan pengumpulan data yang diperoleh dari sumber terkait. Karena data merupakan elemen yang penting digunakan untuk proses penelitian. Adapun sumber data yang digunakan oleh peneliti
pada penelitian ini adalah menggunakan data sekunder. Data yang digunakan pada penelitian ini merupakan data sekunder, yaitu data yang berasal dari pihak terkait berdasarkan permasalahan yang selama ini terjadi. Untuk jumlah sampel menggunakan sebanyak 40 sampel data pengaduan.  Kemudian dari data ini akan dipilih kriteria – kriteria yang dibutuhkan untuk masuk ketahap selanjutnya. Kriteria – kriteria yang di maksdu yaitu jenis pengaduan, sumber pengaduan, dan kepentingan pengaduan.
(Data dapat dilihat pada halaman lampiran dari laporan ini)

\subsection{Persiapan data \textit{(Data Preparation)}}
Dengan menggunakan 40 data yang diperoleh, peneliti akan melakukan pengujian dengan menggunakan perhitungan secara manual menggunakan tools Microsoft Excel. Untuk perhitungan secara manual akan dijelaskan pada subbab perhitungan data.

\subsection{Pembuatan Model \textit{(Modelling)}}
Pada tahap ini akan dijelaskan mengenai alur dari sistem yang digunakan pada penelitian, terdiir dari analisis flowmap yang sedang berjalan, akan dibangun, dan seterusnya.

\subsubsection{Analisis Sistem Yang Sedang Berjalan}
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{figures/01.png}
\caption{\textit{Analisis Sistem yang Sedang Berjalan}
\label{eq:31}}
\end{figure} 


\newpage
Adapun proses sistem yang sedang berjalan yaitu pelapor dan admin melakukan \textit{register} dengan mengisi data diri kemudian dengan \textit{login}. Apabila gagal maka \textit{user} akan mengisi kembali data diri yang belum di\textit{input}kan, dan apabila berhasil maka \textit{user} akan masuk ke halaman utama. Selanjutnya untuk melakukan pengaduan maka pelanggan dapat mengisi data pada halaman pengaduan yang telah disediakan. Setelah pelapor mengisi data pengaduan, selanjutnya sistem akan mengolah data tersebut ke dalam metode yang telah diterapkan dalam sistem. Apabila sistem telah selesai memproses maka didapatkan hasil perankingan berisi urutan masalah pelapor yang akan ditangani terlebih dahulu berdasarkan kriteria-kriteria yang telah ditentukan. Pada bagian admin juga berisi data pengaduan oleh pelapor dan admin juga dapat mengetahui hasil perankingan. Apabila semua kelola telah dilakukan, maka \textit{user} bisa \textit{logout} dengan memilih \textit{button logout}.

\newpage
\subsubsection{Analisis Sistem Yang Akan Dibangun}

\begin{enumerate}
    \item Analisis Flowmap Yang Akan Dibangun dengan Aktor Admin dan Ketua RT

\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{figures/1a.png}
\caption{\textit{Flow Map Sistem Yang Akan Dibangun oleh 
Admin dan Ketua RT}
\label{eq:33}}
\end{figure} 

\newpage
\par 
Proses sistem yang akan dibangun yaitu dimulai dengan aktor melakukan proses \textit{login} dengan menginputkan \textit{username} dan \textit{password} yang telat dibuat sebelumnya. Apabila gagal maka \textit{user} akan menginputkan \textit{username }dan \textit{password} kembali, dan apabila berhasil maka \textit{user} akan masuk ke halaman utama. Pada halaman admin terdapat beberapa proses yaitu kelola \textit{user}, melihat data pelapor, kelola data kriteria, melihat data pengaduan, dan melihat hasil perhitungan. Sedangkan untuk halaman ketua RT dapat melihat data pengaduan dan hasil perhitungan. Pada masing-masing fungsi seperti kelola maka aksi yang dapat \textit{user} dilakukan yaitu melakukan \textit{input}, \textit{update}, dan \textit{delete} data, serta terdapat 
validasi atau keputusan benar atau tidak. Apabila salah maka proses akan dilakukan kembali ke pengelolaan sebelumnya, dan apabila berhasil maka \textit{user} data akan tersimpan di \textit{database} dan kemudian \textit{user} akan melanjutkan ke proses selanjutnya. Khusus untuk perhitungan, dimana pada halaman ini diterapkan metode K-Means \textit{Clustering} yang berfungsi untuk mengetahui waktu penanganan dari masalah yang diadukan pelapor. Pada halaman ini, admin terlebih dahulu menentukan kriteria dan bobot yang diperlukan, kemudian sistem akan memberikan hasil. Setelah semua kelola telah dilakukan, maka \textit{user} bisa \textit{logout} dengan memilih \textit{button logout}.
.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\newpage
\item Analisis Flowmap Yang Akan Dibangun dengan Aktor Admin dan Pelapor
\end{enumerate}
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{figures/flowpelapor.png}
\caption{\textit{Flow Map Sistem Yang Akan Dibangun oleh 
Admin dan Pelapor}
\label{eq:34}}
\end{figure} 
\newpage
\par 
Proses dari flowmap yang sedang berjalan hampir sama dengan flowmap yang akan dibangun, yaitu dimulai dengan pelapor melakukan \textit{register} dengan mengisi data diri kemudian dengan \textit{login}. Apabila gagal maka \textit{user} akan mengisi kembali data diri yang belum di\textit{input}kan, dan apabila berhasil maka \textit{user} akan masuk ke halaman utama. Selanjutnya untuk melakukan pengaduan maka pelanggan dapat mengisi data pada halaman pengaduan yang telah disediakan. Setelah pelapor mengisi data pengaduan, selanjutnya sistem akan mengolah data tersebut ke dalam metode yang telah diterapkan dalam sistem untuk dapat menentukan waktu pengerjaan pengaduan. Perbedaan antara  flowmap yang akan dibangun dan  flowmap yang sedang berjalan yaitu pada flowmap yang akan dibangun terdapat fungsi yang dapat memberikan informasi kepada pelapor mengenai status pengerjaan dari laporan yang diadukan. Selain itu, pelapor dapat mengisi form masukan atau saran. Pada bagian admin juga berisi data pengaduan oleh pelapor dan admin juga dapat mengetahui hasil dari penerapan metode. Apabila semua kelola telah dilakukan, maka \textit{user} bisa \textit{logout} dengan memilih \textit{button logout}.

\newpage
 \subsubsection{\textit{Unified Modelling Language}}
\begin{enumerate}
    \item {\textit{Use Case Diagram}}

\par 
\textit{Use case} diagram merupakan konstruksi untuk mendeskripsikan hubungan – hubungan yang terjadi antar aktor dengan aktifitas yang terdapat pada sistem. Sasaran pemodelan \textit{use case} diantaranya adalah mendefinisikan kebutuhan fungsional dan operasional sistem dengan mendefinisikan skenario penggunaan yang disepakati antara pemakai dan pengembang. Dari analisis pengguna aplikasi yang ada maka \textit{use case diagram} untuk sistem dapat dilihat dalam gambar di bawah ini \ref{eq:34}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/case.png}
\caption{\textit{Use Case Diagram}
\label{eq:34}}
\end{figure} 

\begin{table}[]
\centering
\caption{Definisi Aktor}
\begin{tabular}{lllllll}
\cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{No.} & \multicolumn{1}{l|}{Aktor}    & \multicolumn{1}{l|}{Keterangan}                                                                                                                                                                       &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{1}   & \multicolumn{1}{l|}{Admin}    & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan \textit{login}, serta \\ pengelolaan data \textit{user},\\ data pelapor, data kriteria,\\ melihat data pengaduan, dan \\ kelola data perhitungan\end{tabular}} &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{2}   & \multicolumn{1}{l|}{Pelapor}  & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan \textit{login}, melakukan \\ pendaftaran, mengisi form \\ pengaduan, mengisi form \\ masukan/saran, dan melihat status\\  pengerjaan\end{tabular}}    &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{3}   & \multicolumn{1}{l|}{Ketua RT} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan \textit{login}, melihat data \\ pengaduan, dan melihat hasil \\ perhitungan\end{tabular}}                                                             &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[]
\centering
\caption{Definisi \textit{Use Case}}
\begin{tabular}{lllllll}
\cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{No.} & \multicolumn{1}{l|}{\textit{Use Case}}                                                                 & \multicolumn{1}{l|}{Keterangan}                                                                                                                                    &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{1}   & \multicolumn{1}{l|}{\textit{Login}}                                                                    & \multicolumn{1}{l|}{Melakukan proses \textit{login}}                                                                                                                        &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{2}   & \multicolumn{1}{l|}{Kelola data \textit{user}}                                                         & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan  pengelolaan \\ data \textit{user}\end{tabular}}                                                                   &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{3}   & \multicolumn{1}{l|}{Melihat data pelapor}                                                      & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melihat data pelapor \\ yang telah mendaftar\end{tabular}}                                                                &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{4}   & \multicolumn{1}{l|}{Kelola data kriteria}                                                     & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukanpengelolaan \\ data kriteria\end{tabular}}                                                               &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{5}   & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melihat data\\   pengaduan\end{tabular}}       & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melihat data  pengaduan \\ yang sebelumnya telah \\ dilakukan oleh pelapor\end{tabular}}                             &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{6}   & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melihat\\ hasil perhitungan\end{tabular}}             & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aktor dapat melihat hasil perhitungan, \\ setelah memilih menu\end{tabular}} &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{7}   & \multicolumn{1}{l|}{Melakukan \textit{register}}                                                        & \multicolumn{1}{l|}{Pelapor  melakukan pendaftaran diri}                                                                                                           &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{8}   & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Mengisi form\\   pengaduan\end{tabular}}       & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pelapor  melakukan pengaduan jika \\ terdapat masalah\end{tabular}}                                                 &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{9}   & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Mengisi form masukan\\ dan saran\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{Pelapor  mengisi form masukan dan saran}                                                                                                       &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{10}  & \multicolumn{1}{l|}{Melihat Status Pengerjaan}                                                & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pelapor  dapat melihat status pengerjaan \\ dari pengaduan yang ditangani\end{tabular}}                             &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
 
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case Login}}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC01                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & \textit{Login}                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Melakukan \textit{login} untuk masuk ke halaman utama                             \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin, pelapor, dan ketua RT \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Menampilkan form \textit{login}                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aktor meminta \\ fasilitas \textit{login} kepada \\sistem \end{tabular} & 2. \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan form \textit{login} \end{tabular}                        \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memasukan \textit{username} \\ dan \textit{password}. \end{tabular} & 4. \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Melakukan proses validasi 
jika salah \\ memasukan \textit{password} maka muncul \\  pesan \textquotedblleft \textit{password} yang anda masukkan \\ salah\textquotedblright dan jika salah keduanya muncul \\ pesan \textquotedblleft \textit{username} dan \textit{password} yang \\ anda masukan tidak cocok \textquotedblright. Jika \\ masih salah, kembali ke form \textit{login}. Jika \\ benar maka akan ditampilkan form \\ halaman utama. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan form \textit{index}. \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola Data \textit{User}}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC02                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Kelola \textit{user}                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Mengelola data \textit{user }                           \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Menampilkan form halaman utama                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pilih menu \textit{user} \end{tabular} & 2.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan form \textit{user} \end{tabular}                        \\       
\hline
3.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Aktor memilih fasilitas \\ pengelolaan data \textit{user} yaitu:\\ \textit{insert} data \textit{user, update} data \\ \textit{user, delet}e data \textit{user} \end{tabular} & 4.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem memberikan antarmuka \\ sesuai dengan fasilitas yang \\ diminta oleh aktor. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan data \textit{user}. \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola Data Pelapor}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC03                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Kelola data pelapor                                                   \\
\hline
Tujuan                                                                   & Mengelola data pelapor                        \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Menampilkan form halaman utama                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pilih menu pelapor \end{tabular} & 2.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan form pelapor \end{tabular}                        \\       
\hline
3.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Aktor memilih fasilitas \\ pengelolaan data pelapor yaitu:\\ \textit{insert} data pelapor, \textit{update} data \\ pelapor, \textit{delete} data pelapor \end{tabular} & 4.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem memberikan antarmuka \\ sesuai dengan fasilitas yang \\ diminta oleh aktor. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan data pelapor. \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola Data Kriteria}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC04                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Kelola data kriteria                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Mengelola data kriteria                           \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Menampilkan form halaman utama                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pilih menu kriteria \end{tabular} & 2.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan  halaman kriteria \end{tabular}                        \\       
\hline
3.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Aktor memilih fasilitas \\ pengelolaan data kriteria yaitu:\\ \textit{insert} data kriteria, \textit{update} data \\ kriteria, \textit{delete} data kriteria \end{tabular} & 4.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem memberikan antarmuka \\ sesuai dengan fasilitas yang \\ diminta oleh aktor. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan data kriteria. \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Melihat Data Pengaduan}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC05                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Melihat data pengaduan                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Melakukan pengecekan data pengaduan                           \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin dan ketua RT \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Menampilkan form halaman utama                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pilih menu pengaduan \end{tabular} & 2.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman data pengaduan \end{tabular}                        \\       
\hline
3.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Aktor memilih fasilitas \textit{view} \\ form data pengaduan \end{tabular} & 4.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem memberikan antarmuka sesuai \\ dengan fasilitas yang diminta oleh \\ aktor. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan form data pengaduan. \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Melihat Hasil Perhitungan}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC06                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Melihat hasil perhitungan                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Melakukan pengecekan hasil perhitungan                           \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin ketua RT \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Menampilkan form halaman utama                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pilih menu pengaduan \end{tabular} & 2.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman hasil perhitungan \end{tabular}                        \\       
\hline
3.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Aktor memilih fasilitas \textit{view} \\ hasil perhitungan \end{tabular} & 4.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem memberikan antarmuka sesuai \\ dengan fasilitas yang diminta oleh \\ aktor. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan form hasil perhitungan. \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case Login}}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC07                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & \textit{Register}                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Melakukan \textit{register} sebelum melakukan \textit{login}                             \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Pelapor \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Menampilkan form \textit{register}                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aktor meminta \\ fasilitas \textit{register} kepada \\sistem \end{tabular} & 2. \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan form \textit{register} \end{tabular}                        \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengisi \textit{form register} sesuai \\ yang diminta sistem \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan form \textit{index}. \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Mengisi Form Pengaduan}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC08                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Mengisi form pengaduan                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Pihak terkait dapat mengetahui \\
pengaduan                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Pelapor \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Menampilkan form halaman utama                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pilih menu pengaduan \end{tabular} & 2.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan form pengaduan \end{tabular}                        \\       
\hline
3.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Aktor memilih fasilitas pengaduan. \\ Adapun fungsi yang dikerjakan \\ pada menu pengaduan yaitu: \textit{Insert} \\ data pengaduan
 \end{tabular} & 4.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem memberikan antarmuka \\ sesuai dengan fasilitas yang \\ diminta oleh aktor. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan data pengaduan. \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Mengisi Form Masukan/Saran}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC09                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Mengisi form masukan/saran                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Pihak terkait dapat mengetahui \\
masukan/saran dari pelapor                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Pelapor \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Menampilkan form halaman utama                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pilih menu masukan/saran \end{tabular} & 2.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan form \\ masukan/saran \end{tabular}                        \\       
\hline
3.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Aktor memilih fasilitas masukan/\\ saran. Adapun fungsi yang \\ dikerjakan  pada menu masukan/ \\ saran yaitu: \textit{Insert}  data masukan/ \\ saran
 \end{tabular} & 4.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem memberikan antarmuka \\ sesuai dengan fasilitas yang \\ diminta oleh aktor. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan data masukan/saran. \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Melihat Status Pengerjaan}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC10                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Melihat status pengerjaan                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Aktor dapat melihat status \\ pengerjaan pengaduan                           \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Aktor \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Menampilkan form halaman utama                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pilih menu pengaduan \end{tabular} & 2.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman status pengerjaan \end{tabular}                        \\       
\hline
3.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Aktor memilih fasilitas \textit{view} \\ status pengerjaan \end{tabular} & 4.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem memberikan antarmuka sesuai \\ dengan fasilitas yang diminta oleh \\ aktor. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan form status pengerjaan. \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\newpage
\item {\textit{Class Diagram}}
\par 
\textit{Class Diagram} menggambarkan struktur dan hubungan antar objek-objek yang ada pada sistem. Struktur itu meliputi atribut-atribut dan \textit{method-method} yang ada pada masing-masing kelas. Hubungannya dari masing-masing kelas yang ada tersebut digambarkan dengan menggunakan pewarisan dan generalisasi seperti terlihat pada gambar di bawah ini.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{figures/dddd.PNG}
\caption{\textit{Class Diagram}
\label{eq:35}}
\end{figure} 

\newpage
\item {\textit{Sequence Diagram  Login}}

 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{figures/login.png}
\caption{\textit{Sequence Diagram login}
\label{eq:36}}
\end{figure} 

\par
Keterangan:
\par
Aktor memasukkan \textit{username} dan \textit{password} pada saat ingin melakukan \textit{login} ke dalam sistem. Kemudian sistem akan melakukan validasi  ke dalam \textit{database}, apabila sesuai maka sistem akan menampilkan halaman menu utama sistem.

\newpage
\item {\textit{Sequence Diagram Kelola User}}

\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/kuser.png}
\caption{\textit{Sequence Diagram Kelola User}
\label{eq:37}}
\end{figure} 

\par
Keterangan:
\par
Kelola \textit{user} setelah  melakukan \textit{login}  sesuai \textit{username} dan \textit{password admin}. Jika sesuai maka sistem akan mengarahkan langsung ke halaman utama dan admin memilih menu\textit{ user}, yang nantinya admin dapat menggunakan fasilitas, yaitu \textit{input, update,} dan \textit{delete user}.

\item {\textit{Sequence Diagram Kelola Data Pelapor}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/kpelapor.png}
\caption{\textit{Sequence Diagram Kelola Data Pelapor}
\label{eq:38}}
\end{figure} 

\newpage
\par
Keterangan:
\par
Kelola data pelapor sama seperti pengelolaan data \textit{user} yaitu admin memilih menu pelapor kemudian dapat menggunakan fungsi : \textit{input, update,} dan \textit{delete data} pelapor.

\item {\textit{Sequence Diagram Kelola Data Kriteria}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/kkriteria.png}
\caption{\textit{Sequence Diagram Kelola Data Kriteria}
\label{eq:40}}
\end{figure} 

\par
Keterangan:
\par
Pada halaman data kriteria, admin \textit{login} terlebih dahulu, jika sesuai maka sistem akan mengarahkan ke halaman utama dan admin memilih menu kriteria yang nantinya admin dapat menggunakan fasilitas, yaitu \textit{input, update,} dan \textit{delete} kriteria.

\newpage
\item {\textit{Sequence Diagram Melihat Data Pengaduan }}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/lihatpengaduan.png}
\caption{\textit{Sequence Diagram Melihat Data Pengaduan}
\label{eq:42}}
\end{figure} 

\par
Keterangan:
\par
Aktor \textit{login }terlebih dahulu kemudian masuk ke halaman utama. Selanjutnya aktor memilih menu pengaduan maka sistem akan menampilkan data pengaduan.

\item {\textit{Sequence Diagram Melihat Hasil Perhitungan}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/perhitungan.png}
\caption{\textit{Sequence Diagram Melihat Data Hasil Perhitungan}
\label{eq:42}}
\end{figure} 
.
\\
\par
Keterangan:
\par
Aktor \textit{login }terlebih dahulu kemudian masuk ke halaman utama. Selanjutnya aktor memilih menu pengaduan maka sistem akan menampilkan hasil perhitungan.

\item {\textit{Sequence Diagram Mengisi Form Pengaduan}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/isi.png}
\caption{\textit{Sequence Diagram Mengisi Form Pengaduan}
\label{eq:46}}
\end{figure} 

\par
Keterangan:
\par
Aktor \textit{login} terlebih kemudian masuk ke halaman utama. Selanjutnya untuk melakukan pengaduan maka aktor memilih menu pengaduan kemudian sistem akan memproses data yang telah diinputkan.

\newpage
\item {\textit{Sequence Diagram Mengisi Form Masukan dan Saran}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/isisaran.png}
\caption{\textit{Sequence Diagram Mengisi Form Masukan dan Saran}
\label{eq:46}}
\end{figure} 


\par
Keterangan:
\par
Aktor \textit{login}  terlebih kemudian masuk ke halaman utama. Selanjutnya untuk mengisi form masukan/saran maka aktor memilih menu masukan/saran kemudian sistem akan memproses data yang telah diinputkan.


\item {\textit{Sequence Diagram Melihat Status Pengerjaan}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/lihatstatus.png}
\caption{\textit{Sequence Diagram Melihat Status Pengerjaan}
\label{eq:46}}
\end{figure} 

\newpage
\par
Keterangan:
\par
Aktor \textit{login}terlebih dahulu kemudian masuk ke halaman utama. Selanjutnya aktor memilih menu pengaduan maka sistem akan menampilkan status pengerjaand dari masalah yang diadukan.


\item {\textit{Activity Diagram Login}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{figures/alogin.png}
\caption{\textit{Activity Diagram Login}
\label{eq:58}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Login}
\begin{enumerate}
    \item Aktor masuk ke form login
    \item Aktor menginputkan \textit{username} dan \textit{password}.
    \item Apabila \textit{username} dan \textit{password valid} maka admin akan masuk ke halaman utama.
    \item Apabila \textit{username}  dan \textit{password} yang di\textit{input}kan tidak sesuai maka aktor harus meng\textit{input}kan \textit{username dan \textit{password} yang benar.}
\end{enumerate}

\newpage
\item {\textit{Activity Diagram Kelola Data \textit{User}}}

 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{figures/auser.png}
\caption{\textit{Activity Diagram Kelola Data User}
\label{eq:59}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Kelola Data User}
\begin{enumerate}
    \item Aktor masuk kehalaman utama aplikasi dan memilih menu \textit{user}.
    \item Sistem menampilkan data \textit{user}.
    \item Admin melakukan kelola data \textit{user}.
    \item Apabila data yang dikelola \textit{valid} maka data akan disimpan.
    \item Data \textit{user} berhasil dikelola.
\end{enumerate}

\newpage
\item {\textit{Activity Diagram Melihat Data Pelapor}}
 
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{figures/apelapor.png}
\caption{\textit{Activity Diagram Melihat Data Pelapor}
\label{eq:60}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Melihat Data Pelapor}
\begin{enumerate}
    \item Aktor masuk ke halaman utama sistem dan memilih menu pelapor.
    \item Sistem menampilkan data pelapor.
    \item Aktor melihat data pelapor.
\end{enumerate}

\newpage
\item {\textit{Activity Diagram Kelola Data Kriteria}}

 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{figures/akriteria.png}
\caption{\textit{Activity Diagram Kelola Data Kriteria}
\label{eq:62}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Kelola Data Kriteria}
\begin{enumerate}
    \item Aktor masuk kehalaman utama aplikasi dan memilih menu kriteria.
    \item Sistem menampilkan data kriteria.
    \item Admin melakukan kelola data kriteria.
    \item Apabila data yang dikelola \textit{valid} maka data akan disimpan.
    \item Data kriteria berhasil dikelola.
\end{enumerate}

\newpage
\item {\textit{Activity Diagram Melihat Data Pengaduan}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{figures/apengaduan.png}
\caption{\textit{Activity Diagram Melihat Data Pengaduan}
\label{eq:64}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Melihat Data Pengaduan}
\begin{enumerate}
    \item Aktor masuk ke halaman utama sistem dan memilih menu pengaduan.
    \item Sistem menampilkan data pengaduan.
    \item Aktor data pengaduan dari masalah yang dialami pelanggan.
\end{enumerate}

\newpage
\item {\textit{Activity Diagram Melihat Data Hasil Perhitungan}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{figures/apengaduan.png}
\caption{\textit{Activity Diagram Melihat Hasil Perhitungan}
\label{eq:64}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Melihat Hasil Perhitungan}
\begin{enumerate}
    \item Aktor masuk ke halaman utama sistem dan memilih menu pengaduan.
    \item Sistem menampilkan data hasil pengaduan.
    \item Aktor melihat hasil dari penerapan metode dengan waktu penanganan pelapor yang termasuk ke dalam $\textgreater$ 21 hari, $\textgreater$ 7 atau $\leq$ 20 hari, dan $\textless$ 7 hari.
\end{enumerate}

\newpage
\item {\textit{Activity Diagram Mengisi Form Pengaduan}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{figures/aisipengaduan.png}
\caption{\textit{Activity Diagram Mengisi Form Pengaduan}
\label{eq:68}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Mengisi Form Pengaduan}
\begin{enumerate}
    \item Aktor \textit{login terlebih dahulu kemudian masuk ke halaman utama}
    \item Aktor memilih menu pengaduan.
    \item Sistem menampilkan form pengaduan
    \item Selanjutnya aktor mengisi form pengaduan.
\end{enumerate}

\newpage
\item {\textit{Activity Diagram Mengisi Form Masukan dan Saran}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{figures/aisisaran.png}
\caption{\textit{Activity Diagram Mengisi Form Masukan dan Saran}
\label{eq:68}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Mengisi Form Masukan dan Saran}
\begin{enumerate}
    \item Aktor \textit{login terlebih dahulu kemudian masuk ke halaman utama}
    \item Aktor memilih menu saran/masukan.
    \item Sistem menampilkan form saran/masukan yang akan diisi.
    \item Selanjutnya aktor mengisi form saran/masukan.
\end{enumerate}

\newpage
\item {\textit{Activity Diagram Melihat Status Pengerjaan}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{figures/alihatstatus.png}
\caption{\textit{Activity Diagram Melihat Status Pengerjaan}
\label{eq:64}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Melihat Status Pengerjaan}
\begin{enumerate}
    \item Aktor masuk ke halaman utama sistem dan memilih menu pengaduan.
    \item Sistem menampilkan data pengaduan.
    \item Aktor dapat melihat status pengerjaan dari pengaduan yang diadukan.
\end{enumerate}


\subsubsection{Analisis dan Perancangan \textit{User Interface} Sistem.}

\begin{enumerate}
    
\item Form \textit{login user}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{figures/alogin.PNG}
\caption{\textit{Form \textit{Login User}}
\label{eq:100}}
\end{figure} 

\par 
Gambar di atas menunjukkan form login bagi setiap \textit{user} dengan meng\textit{input}kan \textit{username} dan \textit{password}. Apabila berhasil maka user akan masuk ke halaman utama \textit{user}, dan apabil gagal maka sistem akan meminta untuk memasukkan  \textit{username} dan \textit{password} kembali.

\newpage
\item Form halaman utama pelapor.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{figures/ahome.PNG}
\caption{Form Halaman Utama Pelapor}
\label{eq:101}
\end{figure} 

\par 
Gambar di atas menunjukkan halaman utama pelapor saat pertama kali membuka \textit{website} pengaduan yang berisi  tata cara pengaduan, dengan menu pengaduan, saran \& masukan, dan \textit{register}.


\item Form halaman utama admin.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{figures/ahome3.PNG}
\caption{Form Halaman Utama Admin}
\label{eq:102}
\end{figure} 

\par 
Gambar di atas menunjukkan halaman utama admin ketika berhasil \textit{login}. Adapun menu yang dikelola admin yaitu kelola \textit{user}, kriteria, pengaduan, perhitungan, dan hasil perhitungan.

\newpage
\item Form halaman saran dan  masukan.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{figures/asaran.PNG}
\caption{Form Halaman Saran dan Masukan}
\label{eq:103}
\end{figure}

\par
Pada halaman ini berfungsi bagi pelapor untuk memasukkan saran dan masukan yang ditujukan kepada pihak terkait.

\end{enumerate}


\subsubsection{Analisis dan Perancangan Arsitektur Sistem/Aplikasi}
\begin{enumerate}
    \item Perangkat Keras Yang Digunakan

\begin{table}[htp]
\centering
\caption{Perangkat Keras}
\begin{tabular}{lllllllll}
\cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{No} & \multicolumn{1}{l|}{Nama Perangkat}                                                                  & \multicolumn{1}{l|}{Spesifikasi Keterangan}                                                                                               &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{1}  & \multicolumn{1}{l|}{Flashdisk 8 GB}                                                                  & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Media untuk menyimpan data  aplikasi yang \\ dibuat\end{tabular}}                           &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{2}  & \multicolumn{1}{l|}{Memory 4 GB}                                                                     & \multicolumn{1}{l|}{Memory  sistem yang digunakan}                                                                                        &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{3}  & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Processor Intel Core\\ i3-5010U @2,1GHz\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}data dari sistem yang sangat bergantung pada \\ kecepatan prosesor komputer\end{tabular}} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
 
\end{tabular}
\end{table}


\item Perangkat Lunak Yang Digunakan
\begin{table}[htp]
\centering
\caption{Perangkat Lunak}
\begin{tabular}{lllllllll}
\cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{NO} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tools  / Software\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{Fungsi}                           &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{1}  & \multicolumn{1}{l|}{Windows 8}                                                    & \multicolumn{1}{l|}{Sistem Operasi}                   &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{2}  & \multicolumn{1}{l|}{Xampp 5.6.38}                                                 & \multicolumn{1}{l|}{Server Basis Data}                &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{3}  & \multicolumn{1}{l|}{PDF}                                                          & \multicolumn{1}{l|}{Document}                         &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{4}  & \multicolumn{1}{l|}{Sublime Text 3}                                               & \multicolumn{1}{l|}{Software Pendukung}               &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{5}  & \multicolumn{1}{l|}{Google Chrome}                                                & \multicolumn{1}{l|}{Browser}                          &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{6}  & \multicolumn{1}{l|}{PHP}                                                          & \multicolumn{1}{l|}{Bahasa Pemograman yang digunakan} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|l|}{7}  & \multicolumn{1}{l|}{Star UML}                                                     & \multicolumn{1}{l|}{Tools dalam pengerjaan laporan}   &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-3}

\end{tabular}
\end{table}

\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Evaluasi \textit{(Evaluation)}}
Hasil model yang sudah diperoleh kemudian akan dievaluasi dalam konteks tujuan penelitian yang ditetapkan pada tahapan awal (pemahaman bisnis). Hal ini akan mengarahkan pada identifikasi kebutuhan lain melalui pengenalan pola yang diperoleh.  Untuk evaluasi penelitian sendiri akan divalidasi menggunakan \textit{tools} Weka, dengan menggunakan \textit{tools} ini akan menemukan hasil validasi apakah model sudah baik setelah melakukan tahapan pengujian. Pada \textit{tools} ini juga akan menguji akurasi dari hasil penerapan metode \textit{K-Means Clustering.} Untuk hasil evaluasi akan dijelaskan di BAB selanjutnya.

\subsection{Pelaksanaan \textit{(Deployment})}
Data mining dapat digunakan baik untuk membuktikan hipotesis sebelumnya, atau untuk penemuan pengetahuan (pengidentifikasian yang tidak terduga dan bermanfaat). Model yang telah diperoleh kemudian dapat diterapkan pada kegiatan yang semula diperuntukan termasuk dapat digunakan untuk memprediksi atau mengidentifikasi situasi-situasi penting. Setelah melalui semua tahapan penelitian, peneliti akan menggunakan hasil dari metode K-Means\textit{} yang diperoleh dari proses perhitungan manual. Kemudian alur perancangan akan diterapkan pada sistem dan data sampel digunakan pada sistem untuk menentukan rumus K-Means\textit{}. 

